{
  "subject": "民法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "2": "物権"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "一物一権主義の意義について説明しなさい。",
      "answer": "1個の物の一部には独立の物権は存在し得ないこと（独立性）、数個の物に対して一つの物権は存在し得ないこと（単一性）をいう。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "一物一権主義の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "通常は数個の物の上に1個の物権を設定するだけの必要性がないこと、数個の物に1個の物権を認めても、その公示が困難であることにある。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "物権的請求権（物権の円満な支配状態が妨害され、又はそのおそれがある場合に、その妨害の原因となっている事実を支配している人に対して、あるべき状態の回復又は妨害の予防を求める請求権）の種類について説明しなさい。",
      "answer": "返還請求権（占有を喪失した場合に、その占有の回復を求める権利）\n妨害排除請求権（占有の喪失以外の態様で物権の実現が妨害されている場合に、その妨害状態の解消を求める権利）\n妨害予防請求権（物権の実現妨害のおそれがある場合にその予防を請求する権利）がある。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "所有権に基づく返還請求の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "所有権に基づく返還請求の請求原因事実は、①原告の目的物所有、②被告の目的物占有である。これに対し、被告が占有権原を有することが抗弁になる。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "A所有の甲土地の上に、無断でBが乙建物を建築し保存登記を行った。その後、乙建物はBからCに譲渡されたが、登記はB名義のままだった。この場合、AはBに対し物権的請求権（返還請求権）を行使できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平6.2.8）は、原則として、物権的請求権の相手方は現に権利の実現を妨げている者or妨げている物の所有者であるが、①自らの意思に基づいて所有権取得の登記を経由した場合で、②引き続き登記名義を保有する限り物権的請求権の相手方になるとしている。\nしたがって、①②の要件を満たす場合にはAはBに対し、物権的請求権を行使できる。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "物権的請求権と費用負担との関係について説明しなさい。",
      "answer": "A 行為請求権説＝物権的請求権は、積極的行為を請求し得る権利であり、費用は相手方負担である。\nB 忍容請求権説＝物権的請求権は、物権者自らが除去することを相手方に忍容させる権利であり、費用は原則として請求者の負担。\nC 修正行為請求権説＝物権的請求権は原則として行為請求権であるが、例外的に相手方の行為によらないで占有侵奪が発生した場合の返還請求権については忍容請求権になる。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "物権変動の効力が生じる時期について説明しなさい。",
      "answer": "意思表示によって効力が生じる（最判昭33.6.20）。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "「不動産に関する物権の得喪及び変更は、不動産登記法（平成16年法律第123号）その他の登記に関する法律の定めるところに従いその登記をしなければ、第三者に対抗することができない」（【民法177条】）ところ、登記が必要とされる理由（【民法177条】の趣旨）について説明しなさい。",
      "answer": "物権変動の有無が分からなければ、第三者にとって不測の事態を招くおそれがあるため、物権変動の有無を外部から見て明らかにすることにある。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "「不動産に関する物権の得喪及び変更は、不動産登記法（平成16年法律第123号）その他の登記に関する法律の定めるところに従いその登記をしなければ、第三者に対抗することができない」（【民法177条】）ところ、「不動産に関する物権の得喪及び変更」の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "A 無制限説（大連判明41.12.15）は、「物権の得喪及び変更」という文言には、何らの限定もないこと、公示を徹底する必要があるため、限定するべきでないことを理由とする。\nB 制限説（学説）は、意思表示による物権変動に限定して適用すべきとする。"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "二重譲渡事例において、第一譲受人に譲渡した時点で譲渡人は無権利者となるのではないか、第二譲受人は無権利者からの権利の譲渡を受けているだけなのではないかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法176条】と【民法177条】の位置関係からすれば、【民法177条】も意思表示による物権変動が不完全物権変動説で、意思表示のみで第三者に対しても有効な物権変動を生ずる（【民法176条】）が、登記を備えない限り完全な排他性を備えたものとはならないため、二重譲渡も可能。"
    },
    "11": {
      "rank": "A",
      "question": "「不動産に関する物権の得喪及び変更は、不動産登記法（平成16年法律第123号）その他の登記に関する法律の定めるところに従いその登記をしなければ、第三者に対抗することができない」（【民法177条】）ところ、「第三者」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "判例は、当事者及び包括承継人以外の者で、「登記の欠訣を主張する正当な利益を有する第三者」（大連判明41.12.15）としている。\n【民法177条】は物権変動を公示することにより、同一の不動産につき正当な権利・利益を有する第三者に不測の損害を与えないようにする趣旨の規定であるため、正当な権利・利益を有しない者は同条により保護する必要はない。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "背信的悪意者の意義について説明しなさい。",
      "answer": "登記の欠缺を主張することが信義則（【民法1条2項】）に反すると認められる者をいい、①実体法上物権変動があった事実を知っていること（悪意性）、②登記欠缺を主張することが信義則に反すること（背信性）が必要である。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "Aはその所有する土地をBに譲渡した後、背信的悪意者であるCにも同土地を譲渡し、Cが登記を具備した。その後、Cは善意者たるDに同土地を転売し、DがCから移転登記を受けた。背信的悪意者からの譲受人は前主たる背信的悪意者の地位をそのまま承継するのか（あるいは、Cが無権利者であって、Dは無権利者からの譲受人と見られるのか）、それとも、背信的悪意は譲受人に着目して個別的に判断するのか。",
      "answer": "判例（最判平8.10.29）は、背信的悪意の有無は個別的に判断するとしている。\n理由としては、①背信的悪意者は、信義則上権利を主張できないだけであり、全くの無権利者ではないから、権利を譲り受けること自体は可能であること、②信義則違反は個別的に判断すべきであること、が挙げられる。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "「当事者の一方がその解除権を行使したときは、各当事者は、その相手方を原状に復させる義務を負う。ただし、第三者の権利を害することはできない」（【民法545条1項】）ところ、「第三者」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "解除前の第三者のみ（取消し前の第三者と同じ）を指す。\n【民法545条1項】ただし書は、解除の遡及効を特に制限し、第三者の保護を図ったものであるから、第三者とは解除の遡及効によって害される者に限られる。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "「当事者の一方がその解除権を行使したときは、各当事者は、その相手方を原状に復させる義務を負う。ただし、第三者の権利を害することはできない」（【民法545条1項】）ところ、「第三者」として保護されるための主観的要件の要否について説明しなさい。",
      "answer": "善意、悪意問わない（取消し前の第三者と異なる）。\n理由としては、①解除原因が存在しても、必ずしも解除されるとは限らないこと、②条文上、善意であることは要求されていないことが挙げられる。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "「当事者の一方がその解除権を行使したときは、各当事者は、その相手方を原状に復させる義務を負う。ただし、第三者の権利を害することはできない」（【民法545条1項】）ところ、「第三者」として保護されるための登記の要否について説明しなさい。",
      "answer": "登記必要説（大判大10.5.17、最判昭45.3.26など）が採られている。\n【民法545条1項】ただし書は、何ら帰責性のない解除権者の犠牲の下に第三者を保護するものであるから、権利保護要件としての登記を備えるべきである。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "「当事者の一方がその解除権を行使したときは、各当事者は、その相手方を原状に復させる義務を負う。ただし、第三者の権利を害することはできない」（【民法545条1項】）ところ、「第三者」とは解除前の第三者をいうとする場合、解除後の第三者の関係の法律構成について説明しなさい。",
      "answer": "取消し後の第三者と同じ（最判昭35.11.29）で、【民法177条】で処理する。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "CはA所有の土地を買い受け、移転登記を行ったが、その後、この土地を以前から占有していたBが時効取得した場合、Bは、Cに対して、登記なく権利を主張できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "登記なく権利主張できる（登記不要説、最判昭41.11.22）。\n理由としては、①占有者Bから見て譲受人Cは、第三者ではなく物権変動の当事者であること、②BがCに先んじて登記を備えることは事実上ほぼ不可能であることが挙げられる。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "CはA所有の土地を買い受け移転登記を行ったが、それよりも前に、この土地を以前から占有していたBが時効取得した場合、Bは、Cに対して、登記なく権利を主張できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "登記なく権利主張できない（登記必要説、最判昭33.8.28）。\n理由としては、①占有者と譲受人は二重譲渡類似の関係に立つこと、②時効取得後は遅滞なく登記を具備すべきことが挙げられる。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "時効取得の起算点をずらして主張することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "原則として、起算点をずらすことは認められないが（起算点固定の原則）、譲受人の登記後さらに時効取得に必要な期間を経過した場合には、登記なくして権利主張できる（起算点固定の原則の例外）。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "Bが取得時効完成に必要な期間甲土地を占有したが、これを援用せず、所有権移転登記も了していなかったところ、甲土地の所有者Aから、Cが抵当権の設定を受け、登記を具備した。その後、BはAに対して取得時効を援用し、これを登記原因とする所有権移転登記を了した。さらに、BはCの抵当権設定登記時から、取得時効完成に必要な期間甲土地を占有したとして、再度取得時効を援用した。この場合、起算点固定の原則の例外が適用され、再度の取得時効の援用が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "起算点固定の原則の例外は適用されず、再度の取得時効の援用は認められない（最判平15.10.31）。\n理由としては、最初の時効取得によって、抵当権の存在を容認しているといえる点が挙げられる。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "Bが取得時効完成に必要な期間甲土地を占有したが、これを援用せず、所有権移転登記も了していなかったところ、甲土地の所有者Aから、Cが抵当権の設定を受け、登記を具備した。その後もBは、取得時効を援用しなかったが、Cの抵当権設定登記時から、取得時効完成に必要な期間甲土地を占有したとして、再度取得時効を援用した。この場合、起算点固定の原則の例外が適用され、再度の取得時効の援用が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "起算点固定の原則の例外が適用され、再度の取得時効の援用は認められる（最判平24.3.16）。\n理由としては、不動産の取得時効の完成後所有権移転登記を了する前に、第三者が当該不動産に抵当権の設定を受け、その登記がされた場合には、占有者は、自らの所有権の取得自体を買受人に対抗することができない地位に立たされる（＝譲渡当事者類似の関係がある）点が挙げられる。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "Dは乙土地の所有者Eとの間で賃貸借契約を締結し、乙土地上に丙建物を建設し、これを所有していたが、この賃借権について対抗要件を具備していなかった。貸借権の時効取得に必要な期間が経過した後、EがFに対し乙土地に抵当権を設定し、その登記がなされた。その後、乙土地の抵当権が実行され、Gが乙上地を競落し、Dに対して、建物収去土地明渡請求を行ったところ、Dは抵当権設定登記後、賃借権の時効取得に必要な期間乙土地を占有しており、賃借権を時効取得することを理由としてこれを拒んでいる。この場合、起算点固定の原則の例外が適用され、賃借権の時効取得が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "起算点固定の原則の例外は適用されず、再度の取得時効の援用は認められない（最判平23.1.21）。\n理由としては、賃借権の時効取得によって、賃借権の負担を受ける者は、抵当権者ではなく、所有者（＝譲渡当事者類似の関係にない）点が挙げられる。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "甲土地の所有者Aが死亡し、BCが共同相続したが、CはBに無断で甲土地全部を自分が相続したように登記し、Dに譲渡した（登記済）。この場合、Bは、Dに対し、Bの持分をBが有することを登記なくして対抗できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "登記なくして対抗できる（登記不要説、最判昭38.2.22）。\n理由としては、①共同相続人には持分権以上の権利はなく、単なる無権利者による譲渡（他人物売買の一種）であること、②相続分は近い将来に遺産分割で変更されることが挙げられる。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "甲土地を所有するAが死亡しBCが共同相続したが、Cの債権者DがCの持分を差し押さえた。その後Cが相続放棄したため、甲土地はBの単独所有となった。以上の事例で、Bは単独所有権を主張するために登記を備える必要があるか。",
      "answer": "登記は不要。\n理由としては、①相続放棄の遡及効は絶対的であり、第三者保護規定がない（【民法939条】）こと、②相続放棄には期間制限がある（3か月、【民法915条1項】）こと、③法定単純承認の制度（【民法921条】）があり、3か月間の間に相続財産を処分すると放棄が不可能になることが挙げられる。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "甲土地を所有するAが死亡しBCが共同相続したが、Cが相続放棄したため、甲土地はBの単独所有となった。ところが、Bが登記を備える前に、Cの債権者DがCの持分を差し押さえた。以上の事例で、Bは単独所有権を主張するために登記を備える必要があるか。",
      "answer": "判例（最判昭42.1.20）は登記は不要としている。\n理由としては、①相続放棄の遡及効は絶対的であり、第三者保護規定がない（【民法939条】）こと、②放棄後の第三者は、家庭裁判所に問い合わせれば放棄の有無がわかる（【民法938条】）ことが挙げられる。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "甲土地を所有するAが死亡しBCが共同相続したが、Cの債権者DがCの持分を差し押さえた。その後Cが相続放棄したため、甲土地はBの単独所有となった。この場合、Bは、Dに対し、単独所有権を有することを登記なくして対抗できるかについて説明しなさい。",
      "answer": "登記なくしてDに対抗できる（登記不要説）。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "AからB、BからCと不動産の所有権が移転した場合に、中間者BをとばしてAからCに直接登記を移転すること（中間省略登記）が許されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭40.9.21）は、三者間に特約（合意）がある場合にのみ認められるとしている。\n理由としては、①登記は権利の所在だけでなく、権利変動の過程も公示するものであるから、実体的権利変動の過程とは異なる中間省略登記は好ましいものではないが、中間省略登記でも現在の権利関係は正確に公示できること、②中間者の同時履行の抗弁権を一方的に奪うことは許されないことが挙げられる。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "三者間に特約（合意）がないのに中間省略登記がされてしまった場合、中間者は登記の抹消手続を請求できるのかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭35.4.21）は、中間者に抹消の利益があるとき（同時履行の抗弁権を有する場合など）に限り、中間者は抹消手続請求ができるとしている。\n理由としては、①現在の権利関係と一致し、ひとまず公示機能を果たすことができること、②登記手数料の負担や手続の煩雑さを避けたいという実務上の要請があることが挙げられる。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "AはB所有の土地を買い受けたが、その土地にはCの通行地役権が設定されていた。Cは地役権の登記を具備していなかった。なお、譲渡後Aは土地所有権の登記を具備した。AとCは土地の利用権を相争う関係にあるから、Cは地役権の登記を具備しない限り、Aに地役権の主張はできないことになるが、通行地役権が設定されている（通路等を開設している）場合には、通行地役権が設定されていることが明白であるため、そのように解する必要はないのではないか。",
      "answer": "判例（最判平10.2.13）は、①譲渡の時に、継続的に通路として使用されていることがその位置、形状、構造等の物理的状況から客観的に明らかであり、②譲受人がそのことを認識していたか又は認識することが可能であったときは、通行地役権が設定されていることを知らなかったとしても、特段の事情がない限り、地役権設定登記の欠缺を主張するについて正当な利益を有する「第三者」に当たらないとしている。\n理由としては、通路等を開設している場合には、通行地役権が設定されていることが明白であり、譲受人は要役地の所有者に照会するなどして、地役権の有無、内容を容易に調査することができる点が挙げられる。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "甲所有の土地を乙が時効取得した後に、丙がその土地を甲から買い受け登記を具備した。丙は同土地を長年にわたって乙が占有していることを知っていたが、時効取得の要件を備えていることは認識していなかった。取得時効完成後の第三者の事例であるから、判例によれば、乙丙は対抗関係に立つとして、登記で優劣が決まる。丙が背信的悪意者であれば、「第三者」に当たらないが、時効取得の要件を満たすことは知らなかったのだから、悪意性の要件を満たさないのではないか。",
      "answer": "判例（最判平18.1.17）は、長年にわたって占有していることを知っている場合には、悪意性の要件を満たすと考えるとしている。\n理由としては、時効取得の要件を正確に把握することは極めて困難であるため、長年にわたって占有していることを知っていれば足りると考えるべき点が挙げられる。"
    },
    "32": {
      "rank": "A",
      "question": "動産物権変動の対抗要件である「引渡し」の種類について説明しなさい。",
      "answer": "現実の引渡し（【民法182条1項】）\n簡易の引渡し（【民法182条2項】）\n占有改定（【民法183条】）\n指図による占有移転（【民法184条】）"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "「動産に関する物権の譲渡は、その動産の引渡しがなければ、第三者に対抗することができない」（【民法178条】）ところ、「第三者」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "当事者及び包括承継人以外の者で、引渡しの欠缺を主張する正当な利益を有する者をいう。"
    },
    "34": {
      "rank": "A",
      "question": "即時取得（【民法192条】）が成立するための要件について説明しなさい。",
      "answer": "目的物が「動産」であること\n前主が無権利者であること\n無権利者との間に有効な取引行為が存在すること\n平穏、公然、善意、無過失\n占有を始めたことである。"
    },
    "35": {
      "rank": "A",
      "question": "即時取得（【民法192条】）が成立するための要件のうち、「善意」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "取引の相手方が権利者であると信じたことをいう。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "即時取得（【民法192条】）が成立するための要件のうち、「過失がない」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "取引の相手方が権利者であると信じたことについて過失がなかったことをいう。"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "即時取得（【民法192条】）が成立するための要件のうち、平穏、公然、善意は推定されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "推定される（【民法186条1項】）。"
    },
    "38": {
      "rank": "A",
      "question": "即時取得（【民法192条】）が成立するための要件のうち、無過失が推定されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法188条】により推定される（最判昭26.11.27）。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "即時取得（【民法192条】）の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "取引行為の成立とこれに基づく引渡しを主張すれば足りる。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "制限行為能力者AがBにA所有のパソコンを売却した後、BはCにそのパソコンを売却し引き渡した。その後、Aが制限行為能力を理由にAB間のパソコンの売買契約を取り消した。この場合、Cの即時取得が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "肯定説＝取消原因について善意無過失である場合には、即時取得を認めるため、CはBからパソコンの引渡しを受けた時点でAの制限行為能力について善意、無過失であればパソコンを即時取得できる。\n理由としては、①取消し後か取消し前かは偶然の事情であり、保護の必要性は変わらないこと、②「無権利者であること」は、事後的に無権利者になった場合も含まれること、③取引の時点では、Bは無権利者ではない以上、善意無過失の対象をBの無権利とすることはできないため、取消原因を主観の対象とするべきであることが挙げられる。"
    },
    "41": {
      "rank": "A",
      "question": "占有改定により引渡しが行われた場合、即時取得は認められるか（「占有を始めた」といえるか）。",
      "answer": "否定説（最判昭32.12.27、最判昭35.2.11）が採られている。\n理由としては、①占有改定によって引渡しが行われた場合には、所有者の支配領域を離れて流通しているとはいえないし、即時取得を認めると何の帰責性もない原権利者に酷であること、②法律関係の早期確定が挙げられる。"
    },
    "42": {
      "rank": "A",
      "question": "指図による占有移転により引渡しが行われた場合、即時取得は認められるか（「占有を始めた」といえるか）。",
      "answer": "肯定説（判例？最判昭57.9.7）が採られている。\n理由としては、譲渡人が現に動産を所持してないから、指図による占有移転を行った時点で譲渡人は一切の占有を失う。そうすると、譲渡人を介して間接的な占有を有していた所持者も占有を失うこととなり、所有者の支配領域を離れて流通するに至ったものとみることができる点が挙げられる。"
    },
    "43": {
      "rank": "A",
      "question": "立木を二重譲渡した場合の優先関係の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "明認方法の先後による（大判大10.4.14）。"
    },
    "44": {
      "rank": "A",
      "question": "土地の譲渡と同土地上の立木を譲渡した場合の優先関係の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "登記の具備と明認方法の具備の先後による（最判昭35.3.1）。"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "Aが立木所有権を留保して土地をBに売った後、Bが立木まで自分のものであるとしてCに売ったときの優先関係の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭34.8.7）は、Aの明認方法とCの土地の登記の先後で決まるとしている。\n理由としては、立木は土地の定着物であり、土地とともに移転することが原則であること、これを留保することも、公示が必要な物権変動の一種と考えるべきであるから、BからA・Cへの二重譲渡と同視できる点が挙げられる。"
    },
    "46": {
      "rank": "A",
      "question": "Aが土地と立木をBとCに二重譲渡したところ、土地の登記はCが備え、立木の明認方法はBが備えた場合、立木」の所有権は誰が有するか、について説明しなさい。",
      "answer": "判例（大判昭9.12.28）はCが優先するとしている。\n理由としては、明認方法は立木が土地と独立して譲渡されることが多いことから認められた制度であること、土地と立木がまとめて譲渡される場合には原則に戻るべき点が挙げられる。"
    },
    "47": {
      "rank": "A",
      "question": "自主占有（所有の意思をもってする占有）か他主占有（自主占有以外の占有）かの判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "他主占有か自主占有かは権原の客観的性質から定められる（権原の問題、最判昭45.6.18、最判昭47.9.8）。\n他主占有か自主占有かは占有に関する事情によっても定められる（態様の問題）。"
    },
    "48": {
      "rank": "A",
      "question": "「善意の占有者は、占有物から生ずる果実を取得する」（【民法189条1項】）ところ、「善意」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "果実収取権を含む本権を有すると誤信することをいう。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "占有訴権の種類について説明しなさい。",
      "answer": "占有保持の訴え（【民法198条】）: 占有妨害をされた場合の妨害排除請求\n占有保全の訴え（【民法199条】）: 占有者による妨害予防請求\n占有回収の訴え（【民法200条】）: 占有を侵奪された場合の返還請求"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "AはBから賃借したB所有の建物に、Bの同意を得て増改築を行った。増改築部分の所有権は誰に帰属するか（増改築部分は弱い付合であることを前提とする）。Aの有する建物賃借権は、「権原」には当たらない（建物賃借権は、増改築する権能や増改築部分を賃借人に留保する権能を賃借人に当然に与えているわけではないため）。では、Bの承諾を「権原」とみることはできないか。",
      "answer": "Bの承諾の趣旨による。\n①Bの承諾が、Aが増改築をしても用法遵守義務（【民法616条】、【民法594条1項】）の違反による債務不履行にはならないとするための承諾にすぎない場合、Aが区分所有権を留保することまで承諾するものではない。\n②Bの承諾がAが区分所有権を留保することまで承諾する趣旨を含む場合、Aは区分所有権を留保することが可能。"
    }
  }
}